\chapter{Introducción}
\label{chap:intro}

\drop{A}{} lo largo de este documento se repasarán diferentes conceptos y se 
explicarán disintas tecnologías para una mejor comprensión del contexto en el 
que se desarrolla el proyecto y de cuáles son sus objetivos. También se 
detallará cuál ha sido el proceso de desarrollo, cómo se ha llevado a cabo, qué 
clase de herramientas se han empleado y qué se ha obtenido como resultado. 
Dividida en diferentes capítulos, esta memoria pretende servir de guía para 
todo aquel que esté interesado en saber cuáles son las capacidades actuales del 
sistema, qué aplicaciones tiene o podría tener en caso de seguir evolucionando, 
o para saber en qué consiste su implementación.

\section{Proyecto Citisim}
Leer las noticias, ver twitter o las fotos de instagram, mostrar en facebook qué 
es lo que estás comiendo, programar tu agenda en el teléfono móvil..., todas son 
actividades que en la actualidad se han convertido en una rutina vinculada a las 
nuevas tecnologías \cite{salim}, pero ¿puede esta tecnología ir más allá del 
tablet, ordenador o smartphone y funcionar en el entorno en el que vivimos? 
Intentando responder a esta pregunta fue como se empezó a trabajar en casas 
domóticas, en las que se integran distintas tecnologías mediante el uso de 
electricidad, electrónica, informática y telecomunicaciones para ofrecer a los 
usuarios nuevos servicios y mejorar su calidad de vida. 

Fue después cuando surgió el concepto de Smart City (o ciudad inteligente) 
\cite{idc_events}, concepto muy amplio para el cual existen distintas 
definiciones dependiendo del ámbito en el que se utilice. A grandes rasgos, una 
ciudad inteligente tiene como objetivo conseguir una "<ciudad del futuro"> 
incrementando la calidad de vida de sus habitantes mediante la mejora de los 
servicios públicos, la sostenibilidad y la eficiencia utilizando las tecnologías 
de información y comunicación. Por ejemplo el ahorro de recursos (cada vez más 
escasos) o conseguir una mejor gestión de los servicios públicos 
\cite{cenatic}. Según sus características particulares y su propia visión de 
desarrollo, cada ciudad ha de buscar su modelo de Smart City. Para Rudolf 
Giffinger \cite{rudolf}, por ejemplo,  las ciudades inteligentes pueden ser 
identificadas y clasificadas según seis criterios o dimensiones principales en 
relación con los objetivos a conseguir en cada caso: economía, movilidad, 
medioambiente, habitantes, forma de vida o administración.

Los sistemas desarrollados para estas Smart Cities, en función del ámbito en el 
que deseen avanzar como ciudad inteligente, normalmente son diseñados para 
trabajar en un campo concreto, como los encargados del control del tráfico o de 
la iluminación de una ciudad. Éstos son servicios independientes que, además, a 
menudo son diseñados para un entorno determinado. El panorama actual de ciudad 
inteligente encabezado por ciudades como 
Santander\footnote{\url{http://www.smartsantander.eu}},     
Barcelona\footnote{\url{http://smartbarcelona.cat/es/}}
, Málaga o Rivas Vaciamadrid nos ofrece un conjunto de servicios generalmente 
inconexos, totalmente acoplado a protocolos o tecnologías específicas, que 
impiden la integración directa de soluciones diseñadas en otros contextos o 
para otras ciudades. Así, el principal obstáculo para el pleno desarrollo del 
paradigma de la Smart City podemos encontrarlo en la integración de las 
soluciones actualmente implementadas por los desarrolladores con otras 
soluciones existentes o futuras.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{diagramaSistema.png}
\caption{Diagrama del Sistema}
\label{fig:diagramaSistema}
\end{center}
\end{figure}

De  la misma  manera que  el  uso de  middlewares  vino a  resolver un  problema
parecido en el contexto de los  sistemas distrubídos, en este trabajo se plantea
también  una solución  similar, como  es  recurrir al  uso de  un middleware  de
comunicaciones  para  abstraer la  heterogeneidad  de  los sistemas  hardware  y
software  presentes en  una ciudad  inteligente. Como  prueba de  concepto, este
proyecto no  se limita  a proponer un  middleware para la  Smart City,  sino que
además se  desarrolla una plataforma  de virtualización para validar  el trabajo
realizado.  Dicha plataforma  ha  sido  bautizada con  el  nombre  de Citisim  y
pretende  integrar  servicios  para  componer otros  servicios  más  elaborados.
Citisim puede  integrar cualquier tipo de  sensor o actuador para  dar soporte a
servicios  de,  por  ejemplo,  control   de  elementos  que  intervengan  en  la
circulación   de  la   ciudad,  control   de  temperatura   en  algunas   zonas,
monitorización del  paso por lugares determinados  u otros aspectos que  sean de
interés.

Además será  una herramienta  de  virtualización que  dependerá de  la
estructura que tenga cada ciudad, surgiendo la necesidad de manejar un callejero
de la  misma. La  representación manual  del escenario  que compone  cada ciudad
haría que un software de este tipo fuera  poco útil, por lo que en este proyecto
se opta por el diseño de un mecanismo de representación automática del callejero
a partir de  coordenadas geográficas. De esta forma se  conseguirá la generación
rápida  y  sencilla  de  la  ciudad  sobre  la  que  realizar  la  simulación  o
monitorización, recogiendo la información que  se necesite, como la situación de
determinados objetos o su comportamiento.

En  definitiva  este proyecto  proporcionará  una  plataforma para  la
representación de ciudades a las  que poder añadir diferentes tipos de
sensores y dispositivos para realizar simulaciones, en entornos reales
o  ficticios,  de forma  sencilla  y,  en  su  mayor parte,  de  forma
automática. En la Figura \ref{fig:diagramaSistema} se observan los diferentes 
elementos y tecnologías que son utilizados en Citisim para llevar a cabo 
las mencionadas simulaciones o monitorizaciones que permite el sistema. La 
información para la generación de la ciudad y la representación 3D de los 
objetos a utilizar en la prueba de determinados servicios es proporcionada por 
OpenStreetMap. También se empleará un modelo de información completo que 
permita trabajar con sistemas formados por dispositivos de distinta naturaleza 
llamado \acf{DUO} y que, en combinación con el framework ZeroC \acs{Ice}, 
abstraiga de detalles de implementación a todos aquellos que quieran utilizar 
los dispositivos de la ciudad con un despliegue distribuido. La comunicación 
entre los dispositivos reales y virtuales será implementada por medio del 
protocolo \acf{IDM} y podrá realizarse en cualquier dirección, con la 
posibilidad de hacer cambios en el modelo 3D que tengan efecto en la ciudad real 
o, por el contrario, visualizando el estado en el que se encuentran determinados 
objetos de la ciudad real en el modelo.






% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
